\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{enumerate}

\usepackage{polski}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{ucs}

% paczka dla języka C# z polskimi znakami w komentarzach
\usepackage{listings}
\lstset{
        language=[Sharp]C,
    inputencoding=utf8x,
    extendedchars=\true,
    literate={ą}{{\k{a}}}1
             {Ą}{{\k{A}}}1
             {ę}{{\k{e}}}1
             {Ę}{{\k{E}}}1
             {ó}{{\'o}}1
             {Ó}{{\'O}}1
             {ś}{{\'s}}1
             {Ś}{{\'S}}1
             {ł}{{\l{}}}1
             {Ł}{{\L{}}}1
             {ż}{{\.z}}1
             {Ż}{{\.Z}}1
             {ź}{{\'z}}1
             {Ź}{{\'Z}}1
             {ć}{{\'c}}1
             {Ć}{{\'C}}1
             {ń}{{\'n}}1
             {Ń}{{\'N}}1
}


\title{Wybrane Technologie Internetowe\\%
\Huge Wirtualna portmonetka + QR kody}
\author{Maciej Częstochowski (<nr albumu>)
\thanks{\texttt{\href{mailto:<maciej.czestochowski@student.put.poznan.pl>}{<maciej.czestochowski@student.put.poznan.pl>}}}
\and
Dawid Wiśniewski (nr albumu)
\thanks{\texttt{\href{mailto:dawid.j.wisniewski@student.put.poznan.pl}{dawid.j.wisniewski@student.put.poznan.pl}}}
\and
 Mikołaj Żołędziowski (nr albumu)
 \thanks{\texttt{\href{mailto:mikolaj.zoledziowski@student.put.poznan.pl}{mikolaj.zoledziowski@student.put.poznan.pl}}}}


\begin{document}
\maketitle

\clearpage
\tableofcontents

\clearpage
\section{Wstęp}
Tematem naszej pracy jest \textbf{Wirtualna portmonetka + QR kody}. Projekt polegał na zaimplementowaniu aplikacji mobilnej umożliwiającej przeprowadzanie transakcji pieniężnych z wykorzystaniem kody QR i serwera przechowującego dane i systemu podatkowego.

\section{Informacje ogólne}
Każdemu użytkownikowi po rejestracji w naszym systemie określoną kwotę(1000). Dołączenie nowego użytkownika jest jedynym sposobem wprowadzenia nowych pieniędzy do systemu. To znaczy że średnia ilość pieniędzy w systemie jest zawsze taka sama. Głównym zadaniem systemu utrzymywanie stanu konta wszystkich użytkowników na mniej więcej równym poziomie. Ma on sprawić aby gromadzenie i niewydawanie zgromadzonych funduszy było nieopłacalne.
\section{Zakres pracy}
W celu realizacji przedstawionego we wstępie zadania podzieliliśmy nasz system na trzy moduły, są to:
\begin{enumerate}
\item aplikacja mobilna
\item serwer
\item baza danych
\end{enumerate}


\subsection{Aplikacja mobilna}
Ten podrozdział zostanie rozbudowany przez Maćka.


\subsection{Serwer}
Serwer został napisany z wykorzystaniem ASP.NET w języku C\# i jest dostępny pod adresem \href{https://wtiserver.azurewebsites.net/}{https://wtiserver.azurewebsites.net/}. Jest to serwer typu REST, którego zadaniem jest udostępnienie aplikacji API za pomocą którego będzie ona mogła przeprowadzać transakcje z użyciem kodów QR. Aplikacja serwera dba, aby transakcje zostały przeprowadzane w sposób prawidłowy. Do głównych zadań serwera należą:
\begin{itemize}
\item pobieranie danych z bazy o użytkownikach (dane logowania, stan konta)
\item pobieranie danych z bazy metadanych kodów QR
\item umożliwienie użytkownikowi zarządzanie kodami QR należącymi do niego (generowanie, podgląd, usuwanie)
\item umożliwienie wykonywania transakcji pieniężnych między użytkownikami i kontrolowanie poprawności tych transakcji
\item przechowywanie historii transakcji
\end{itemize}


\subsection{Baza danych}
\subsubsection{Budowa}
Baza danych została napisana w języku T-Sql. Została ona udostępniona w chmurze Azure na serwerze o nazwie wti.database.windows.net. W bazie danych przechowywane są informacje o:
\begin{itemize}
\item użytkownikach (dane logowanie, stan konta)
\item aktywnych QR kodach
\item zużytych QR kodach(archiwum)
\item aktualna kwota zebrana z podatków
\end{itemize}
\subsubsection{Podatki}
Pobieranie podatków zostało zrealizowane z pomocą wyzwalacza napisanego w T-Sql. Wyzwalacz ten uruchamia się po dokonaniu transakcji. W naszym systemie występuje podatek ujemny tzn. użytkownik może otrzymać więcej pieniędzy niż wynosiła kwota transakcji. Kwota podatku do zapłaty wyliczana jest ze wzoru 
$$ kwota podatku = wartość transakcji * (stan konta właściciela QR kodu - \frac{(450+aktualna ilość zebranych podatków)}{5000})
$$
Na wykresie poniżej (rysunek \ref{fig:Podatki0}) widać ile podatku będą musieli zapłacić użytkownicy o stanie konta od 0 do 1000 gdy aktualna suma zebranych podatków wynosi 0.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Podatki0.jpg}
\caption{\label{fig:Podatki0} Kwota podatku do zapłaty w zależności od stanu konta.}
\end{figure}

Natomiast na kolejnym wykresie (rysunek \ref{fig:Podatki100}) widać wartość podatku gdy aktualna suma zebranych podatków wynosi 100

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Podatki100.jpg}
\caption{\label{fig:Podatki100} Suma podatków.}
\end{figure}

Nasz system podatkowy ma za zadanie sprawić aby nieopłacalne stało się gromadzenie dużej ilości środków. Uzależnienie wartości podatku także od  aktualnie zebranych podatków sprawia że także system nie będzie kumulował dostępnych środków.Maksymalna wartość podatku nie może przekroczyć 50%.
\section{Metodyka konstruowania systemu}
W tym rozdziale przedstawione są metody pracy zespołowej, metody modelowania oraz narzędzia użyte do implementacji systemu.

\subsection{Metody pracy zespołowej}
Pracowaliśmy w metodyce Scrum. Do pracy wykorzystywaliśmy repozytorium systemu kontroli wersji Git w serwisie \href{https://bitbucket.org/}{bitbucket.org}


\subsection{Metody modelowania}
Do modelowania systemu wykorzystaliśmy diagramy UML. W tym celu wykorzystaliśmy darmowe do celów niekomercyjnych środowisko \textit{Visual Paradigm Community Edition}.


\subsection{Środki implementacji}
Podczas prac nad implementacją skorzystaliśmy ze środowisk \textit{Microsoft Visual Studio 2015} oraz \textit{Microsoft Management Studio 2014}.

Aplikacja mobilna została napisana w języku C\# przy użyciu biblioteki \textit{Xamarin} w \textit{Microsoft Visual Studio 2015} i jest przeznaczona na system \textit{Android}.

Serwer  napisano w języku C\# wykorzystując technologię ASP.NET Web API oraz Entity Framework w \textit{Microsoft Visual Studio 2015}.

Baza danych została zaprojektowana z wykorzystaniem języka T-SQL w środowisku \textit{Microsoft Management Studio 2014}.


\section{Model systemu}
Ten rozdział opisuje model systemu.


\subsection{Ogólna architektura systemu}
System został podzielony na trzy moduły:
\begin{itemize}
\item aplikację mobilną
\item serwer
\item bazę danych
\end{itemize}

Podział ten został przedstawiony na rysunku \ref{fig:modelSystemu}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{diagramWdrozenia.jpg}
\caption{\label{fig:modelSystemu} Model systemu.}
\end{figure}


\subsection{Architektura aplikacji mobilnej}
Aplikacja kliencka została zaimplementowana w języku C\# z wykorzystaniem biblioteki Xamarin. Aplikacja podzielona jest na aktywności (ang. activities), które odpowiadają za logikę aplikacji oraz na odpowiadające im widoki (ang. layouts), które reprezentują interfejs graficzny. W aplikacji znajdują się następujące aktywności:
\begin{itemize}
\item WelcomeActivity - ekran logowania
\item AdQrCode  - dodawanie kodu QR
\item Balance - sprawdzenie stanu konta
\item QrCodeDetails - szczegóły kodu QR
\item QrCodeList - lista kodów QR
\item RegisterActivity - rejestracja użytkowników
\item TransactionActivity - przeprowadzanie transakcji
\end{itemize}

Połączenie z serwerem odbywa się z wykorzystaniem szyfrowanego połączenia HTTPS, dane przesyłane są w formacie JSON. Każdy dokument JSON ma w apliacji swój odpowiednik w postaci tzw. modelu, czyli klasy, która odwzorowuje pola dokumentu JSON na pola obiektu w języku C\#.


\subsection{Architektura serwera}
Serwer został wykonany w ASP.NET Web API. W związku z tym jest podzielony na tzw. kontrolery (małe moduły), które wykonują poszczególne zadania. Każdy kontroler udostępnia swoje API, a którego może korzystać aplikacja mobilna. Kontrolery mogą przyjmować lub produkować dane w formacie JSON.

Serwer zawiera następujące kontrolery:
\begin{itemize}
\item AccountController - zarządzanie kontem użytkownika
\item QrCodeController - zarządzanie kodami QR
\item TransactionsController - przeprowadzanie i historia transakcji
\end{itemize}

\subsection{Model bazy danych}
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{BazaDanych.jpg}
\caption{\label{fig:BazaDanych} Model bazy danych.}
\end{figure}

\section{Implementacja}
W tym rozdziale przedstawiliśmy i omówiliśmy najważniejsze fragmenty modułów wchodzących w skład systemu.

\subsection{Aplikacja mobilna}
Aplikacja mobilna powstała w języku C\# z wykorzystaniem biblioteki Xamarin na platformę Android. W celu uzyskania dostępu do aparatu smartphone użyto komponentu ZXing.Mobile.Net.


\subsection{Serwer}
Serwer jest złożony z kontrolerów tak jak opisano w rozdziale \textbf{Architektura serwera}. Przedstawiony zostanie opis kontrolerów wraz ich API oraz opisem metod.
 
\textbf{Kontroler AccountController (metody Get, Post i Put) - logowanie i zarządzanie kontami użytkowników}

 * GET api/account - logowanie
 
 * POST api/account/register - rejestracja, przyjmuje JSON:
 \begin{lstlisting}
	{
		"username":"login",
		"password":"haslo"
	}
	\end{lstlisting}
 * PUT api/account - zmiana hasła, dane wejściowe JSON:
 \begin{lstlisting}
	{
		"username":"login",
		"password":"haslo"
	}
	\end{lstlisting}

\textbf{QrCodeController (metody Get, Post, Delete) - zarządzenie kodami QR}

 * GET api/qrcode - lista kodów danego użytkownika
 
 * POST api/qrcode/codeinfo - Zwraca dane na temat konkretnego kodu (bez jego pinu!) każdemu uzytkownikowi, który zna jego id.
		Przyjmuje JSON: 
		\begin{lstlisting}
         {
             "codeId": idKodu(System.Guid)
         }
         \end{lstlisting}
         
         
         Zwraca:
         \begin{lstlisting}
         {
             "codeId": idKodu(System.Guid),
             "ownername": nazwaWłaściciela(string),
             "amount": kwota(double),
             "description": opis(string),
             "date": data(DateTime)
         }
         \end{lstlisting}
		 
 * POST api/qrcode - dodanie nowego kodu, przyjmuje
 \begin{lstlisting}
	{
		"amount": kwota,
		"pin": pin,
		"description": "Tytułem - opis kodu"
	}	
	\end{lstlisting}
	
	zwraca
	\begin{lstlisting}
	{
		"codeId": idKodu(System.Guid),
		"userId": idUżytkownika,
		"amount": kwota,
		"description": "Tytułem",
		"date": "data"
	}
	\end{lstlisting}
	
 * DELETE api/qrcode - usuwanie kodu. Usuwamy przekazując model kodu w ciele, przy czym wystarczy ID kodu:
 \begin{lstlisting}
		{
			"codeId":idKodu
		}
		\end{lstlisting}
	
\textbf{TransactionsController (metody Get i Post) - wykonywanie transakcji}

 * GET api/transactions - pobieranie listy transakcji z udziałem danego użytkownika
 
 * GET api/transactions/{id} - pobieranie konkretnej transakcji
 
 * POST api/transactions - wykonywanie transakcji, przyjmuje:
 \begin{lstlisting}
	{
		"codeId": idKodu,
		"pin":pin	
	}
	\end{lstlisting}


\section{Użytkowanie}
W tym rozdziale opisano użytkowanie aplikacji. Przetestowano także poprawność działania aplikacji.

\subsection{Rejestracja i logowanie}
Po uruchomieniu aplikacji pojawia się Ekran logowania (rysunek \ref{fig:logowanie}). Użytkownik może tutaj podać swoje dane logowania i zalogować się do aplikacji lub przejść do ekranu rejestracji nowego użytkownika (rysunek \ref{fig:rejestracja}). W przypadku podania błędnych danych logowania użytkownik otrzymuje komunikat o błędzie. Podobnie dzieje się podczas rejestracji nowego użytkownika - próba rejestracji na użyte wcześniej dane kończy się niepowodzeniem.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{1.jpg}
\caption{\label{fig:logowanie} Ekran logowania.}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{2.jpg}
\caption{\label{fig:rejestracja} Rejestracja nowego użytkownika.}
\end{figure}

Po zalogowaniu aplikacja wyświetla użytkownikowi ekran główny aplikacji przedstawiony na rysunku \ref{fig:ekranGlowny}. Użytkownik ma tutaj dostęp do wszystkich funkcjonalności udostępnianych przez program:

\begin{itemize}
\item skanowanie kodu QR
\item dodawanie nowego kodu QR
\item podgląd wygenerowanych przez użytkownika kodów
\item sprawdzenie stanu konta
\item wylogowanie z aplikacji
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{3.jpg}
\caption{\label{fig:ekranGlowny} Ekran główny aplikacji.}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Zarządzenie kodami QR}
Zarządzanie kodami QR odbywa się poprzez dodawanie nowych kodów, podgląd już wygenerowanych kodów oraz usuwanie kodów.

Dodawanie nowego kodu odbywa się poprzez podanie kwoty jaką chcemy przypisać do danego kodu, pinu zabezpieczającego oraz opisu. Dane te przesyłane są do serwera, który sprawdza czy użytkownik może dodać taki kod (np. czy ma wystarczającą ilość środków na koncie), a następnie dodaje nowy kod do bazy. W bazie danych generowany jest unikatowy identyfikator (pseudolosowy łańcuch znaków) dla podanego kodu, który jest następnie zwracany do aplikacji mobilnej. Interfejs dodawania kodu przedstawiony został na rysunku \ref{fig:dodanieQR}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{4.jpg}
\caption{\label{fig:dodanieQR} Dodawanie kodu QR.}
\end{figure}

Aplikacja umożliwia także wyświetlenie listy aktywnych (niewykorzystanych) kodów QR (rysunek \ref{fig:listaQR}) oraz podgląd szczegółów danego kodu (rysunek \ref{fig:podgladQR}).

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{6.jpg}
\caption{\label{fig:listaQR} Lista aktywnych kodów QR należących do użytkownika.}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{7.jpg}
\caption{\label{fig:podgladQR} Podgląd szczegółów danego kodu QR.}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Transakcje}
Realizacja transakcji odbywa się poprzez skanowanie kodu QR. W celu wykonania transakcji między dwoma użytkownikami, użytkownik płacący (właściciel kodu QR) musi udostępnić kod QR użytkownikowi pobierającemu opłatę (np. poprzez otworzenie podglądu kodu QR - rysunek \ref{fig:podgladQR}). Następnie użytkownik odbierający kod musi go zeskanować co przedstawia rysunek \ref{fig:skanowanie}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{9.jpg}
\caption{\label{fig:skanowanie} Skanowanie kodu QR.}
\end{figure}

Po zeskanowaniu kodu użytkownik musi podać pin, który otrzymać może  tylko od właściciela. Zatwierdzanie transakcji przedstawia rysunek \ref{fig:transakcja}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{10.jpg}
\caption{\label{fig:transakcja} Ekran wykonywania transakcji.}
\end{figure}

\clearpage
\section{Stan konta}
Użytkownik może sprawdzić swój stan konta przechodząc do ekranu stan konta, który przedstawiono na rysunku \ref{fig:stanKontaPoTransakcji}. Przy sprawdzaniu stanu konta należy uwzględnić, że od każdej transakcji jest dynamicznie wyliczany podatek.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{12.jpg}
\caption{\label{fig:stanKontaPoTransakcji} Stan konta.}
\end{figure}

\clearpage
\section{Podsumowanie}
Projekt został zakończony sukcesem. Udało nam się zaimplementować wszystkie główne funkcjonalności. Możliwe drogi rozwoju systemu to np. rozbudowa o transakcje w oparciu o moduł NFC oraz rozproszenie systemu na wiele niezależnych serwerów.

% koniec dokumentu
\end{document}